\chapter{Systèmes bouclés}

\section{Asservissement~: moteur à courant continu}

    Schéma bien utile~:
    \url{https://www.nutsvolts.com/uploads/wygwam/NV_0105_Dahlen_Figure08.jpg}
    (pas forcément pour les valeurs, mais pour l'organisation).

    Le système est commandé
    via
    un amplificateur différentiel (soustracteur),
    et un boitier
    générateur de tension continue possédant la fonction maître-esclave.

    \subsection{Étude de la chaine directe en boucle ouverte}

    Déterminer le diagramme de \propername{Bode}
    de la boucle ouverte,
    dont la fonction de transfert est notée $T(j\omega)$.
    Il s'agit de savoir
    comment se comporte le système
    quand il est commandé~:
    gain du capteur
    et retard par rapport à la commande.

    On trouvera
    que le système se comporte
    comme un filtre passe bas du deuxième ordre
    dont on peut déterminer
    le gain $T_0$,
    le facteur de qualité $Q$,
    et la pulsation de coupure $\omega_0$~:
    \begin{equation*}
        T(j\omega)
        = \frac{T_0}
            {1
            - (\frac{\omega}{\omega_0})^2
            + \frac{j \omega}{Q \omega_0}}
    \end{equation*}

    \subsection{Asservissement du moteur}

    La boucle de retour
    est caractérisée par une fonction de transfert $C(j\omega)$.
    Le système est stable
    à condition que~:
    $\abs{T'(j\omega_0)} = \abs{T(j\omega_0) C(j\omega_0)} > 1$?

    Pour chaque correcteur ci-dessous
    on peut mettre en évidence
    le régime pseudo-périodique,
    ou le régime apériodique.
    On détermine
    les valeurs critiques
    des composants électroniques.

    (On peut prendre $R_1 = \SI{10}{\kilo\ohm}$ dans la suite)

    \subsubsection{Correction proportionelle}

    Avec un amplificateur non inverseur~:
    $C(j\omega) = \frac{R_1}{R_2}$.

    Le système est stable
    et plus rapide
    mais laisse une erreur~:
    $\Delta U = \fof(R_2)$,
    $\Delta t = \fof(R_2)$.

    \subsubsection{Correction intégrale}

    Avec un intégrateur~:
    $C(j\omega) = \frac{1}{j\omega C R_1}$.

    Le système ne laisse plus d'erreur,
    mais est plus lent~:
    $\Delta U = \fof(R_2)$,
    $\Delta t = \fof(R_2)$.

    Le système est instable
    pour $C < C_{crit} = \frac{QT_0}{R_1\omega_0}$.

    \subsubsection{Correction intégrale proportionelle}

    $C(j\omega) = \frac{R_2}{R_1} + \frac{1}{j\omega C R_1}$.

    $\Delta t$, $\Delta U$
    en pseudopériodique et apérodique.

\section{Oscillateur à pont de \propername{Wien}}

    Régimes pseudopériodique et apériodique.
